<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
    <title>Instalacja</title>
    
    <para>
        Od samego początku autorom projektu przyświecała myśl, aby framework nie wymagał
        instalacji oraz konfiguracji. Wystarczy ściągnąć spakowane pliki projektu ze strony: <ulink
            url="http://boduch.net/coyote">http://boduch.net/coyote/</ulink> i rozpakować w
        odopwiednim katalogu serwera. Następnie wystarczy wejść w odpowiedni katalog projektu - np.:
        <command>http://127.0.0.1/coyote</command>
    </para>
    
    <para>
        Jeżeli wszystko poszło dobrze, Twoim oczom ukaże się powitalna strona projektu. Od tej
        chwili możesz zacząć programować przy użyciu Coyote'a. 
        
        <caution>
            Strona powitalna nie stanowi integralnej części frameworka. 
            Służy ona jedynie do prezentacji głównych właściwości projektu. 
            Z powodzeniem możesz usunąć niepotrzebne pliki kikając w przycisk 
            <emphasis role="italic">Usuń teraz</emphasis> na stronie powitalnej. 
        </caution>
    </para>
    
    <section>
        <title>Pasek debug</title>
        
        <para>
            Domyślnie, w prawym, górnym rogu strony znajduje się
            pasek <emphasis role="italic">debug</emphasis>. Jest on generowany automatycznie PO
            wygenerowaniu właściwej strony. Zawiera kilka informacji o samym projekcie jak i o
            zmiennych/stałych wykorzystywanych w systemie. Są to informacje przydatne na etapie
            projektowania. Aby ujrzeć szczególy wystarczy kliknąc na daną pozycję. Rozwinie się
            wówczas okno z dodatkowymi informacjami.
        </para>
        
        <para>
            Pierwsza ikona umożliwia wyświetlenie informacji o samej wersji frameworka, wersji 
            PHP oraz systemie operacyjnym.
        </para>
        
        <para>
            Druga zakładka (ikona) ilość pamięci zużytej na wygenerowanie
            strony.
        </para>
        
        <para>
            Trzecia zakładka prezentuje zawartość dziennika (logi), który został
            wygenerowany w trakcie. Tutaj możesz znaleźć informacje z ostrzeżeniami, wskzówkami (również
            ostrzeżeniami samego interpretera PHP).
        </para>
            
        <para>
            Czwarta zakładka prezentuje zawartość
            zmiennych globalnych. Znajduje się tutaj również konfiguracja projektu oraz lista stałych
            zadeklarowanych w projekcie. 
        </para>
            
        <para>
            Ostatnia zakładka prezentuje czasy wygenerowania poszczególnych elementów strony. 
        </para>
            
        <para>
            Pasek możesz zamknąć klikając na czerwoną ikonkę na pasku. 
        </para>
            
        <para>
            <note>
                Domyślnie aplikacja działa w trybie <emphasis role="bold">DEBUG</emphasis>. Oznacza
                to, że czas generowania strony jest dłuższy. Program podczas generowania gromadzi
                informacje na temat projektu (logi, czas generowania poszczególnych podzespołów), a na
                końcu prezentuje wszystko w formie paska debug. W prosty sposób możesz wyłaczyć
                generowanie samego paska jak i działanie w trybie deweloperskim (DEBUG). Wystarczy, że
                odnajdziesz w pliku index.php (głównym pliku projektu) stałą <constant>DEBUG</constant>,
                a następnie zmienisz jej wartość na false. 
            </note>
            
            
            <warning>
                Pamiętaj o tym, aby wyłączyć tryb DEBUG w finalnej wersji produktu umieszczonej
                na serwerze. Ze wzgledów bezpieczeństwa.
            </warning>
                    
        </para>
    </section>
    
    <section>
        <title>Konfiguracja</title>
        
        <para>
            Framework został napisany tak, że do prawidłowego działanie nie potrzebuje wcale pliku
            konfiguracyjnego. Co prawda, domyślnie, po ściągnięciu i rozpakowaniu projektu, w głównym
            katalogu znajdziesz plik <emphasis role="italic">config.xml</emphasis>, lecz nie jest on
            wcale potrzebny! Możesz więc go wykasować, a projekt nadal będzie działał tak samo. Więcej
            na temat konfiguracji, znajdziesz w dalszej części tego podręcznika. 
        </para>
        
    </section>
</chapter>